\documentclass[conference]{IEEEtran}

\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[utf8]{inputenc} %Para os acentos.
\usepackage[portuguese]{babel}
 \usepackage{url}

\begin{document}
\title{Integral Numérica - Monte Carlo\\}

\author
{\IEEEauthorblockN{Thiago Freitas - 117125-5}
 \IEEEauthorblockA{IAAA - FEI\\
 Centro Universitário da FEI\\
 São Paulo\\
 Email: thiagosantos38@gmail.com}
}

\maketitle

\begin{abstract}
Este trabalho tem como objetivo a criação de um sistema para cálculo da integral numérica utilizando o método de Monte Carlo.
Três integrais serão resolvidas por este sistema, sendo duas integrais simples e uma do volume de um toroide, usando o Mersenne Twister para geração de números aleatórios.
Para isso, foi utilizada a linguagem de programação C++ no sistema operacional Ubuntu.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
Integral Numérica, Monte Carlo, Mersenne Twister, C++ 
\end{IEEEkeywords}

\section{Introdução}
\label{sec:introducao} %um id para a seção (para referência da seção).

\subsection{Motivação}
Este trabalho trata da implementação de do método de Monte Carlo para cálculo de Integrais Numéricas. Este método é usado para o cálculo da Integral Númerica, pois há algumas vantagens como a possibilidade do cálculo quando a função não pode ser facilmente resolvida por outros métodos de cálculo numérico, a sua eficiência em relação a outros métodos de resolução deste tipo de problema também aumenta conforme a dimensão do problema também aumenta \cite{slideAula}. Sendo assim, o sistema desenvolvido neste trabalho permite a solução de integrais de diferentes problemas, e o usuário pode escolher qual função será solucionada e também com quantos intervalos o método de Monte Carlo deve encontrar essa solução. Além disso, para a geração dos números aleatórios utilizados pelo método de Monte Carle foi utilizado o Mersenne Twister.

\subsection{Objetivo}
O objetivo deste trabalho é a implementação do método de Monte Carlo para cálculo da Integral Numérica, utilizando um sistema em C++ para chegar neste objetivo.

\subsection{Metodologia}
No presente trabalho foi utilizada a Linguagem de Programação C++ para implementação do método citado acima. Para isso foi utilizada a IDE (Integrated Development Environment) Code Blocks que faz uso do compilador GCC (GNU Compiler Collection) \cite{siteCodeBlocks} no Sistema Operacional Ubuntu.

\section{Teoria}
Há algumas integrais que são difíceis de solucionar por métodos convencionais de cálculo numérico e/ou integral. Então, considerando esse cenário que o uso de Monte Carlo se torna eficiente, além do fato de que sua eficiência aumenta conforme a dimensão do problema aumenta. 
Monte Carlo é um método usado para encontrar soluções para problemas matemáticos de forma aleatório, que pode contar com várias variáveis, em que outros métodos numéricos falham \cite{wikipedia, slideAula}. As fórmulas usadas para a integral de Monte Carlo estão apresentadas nas figuras ``Fig.~\ref{FormulaMonteCarlo}'' e ``Fig.~\ref{FormulaEstimativaErro}'', onde uma apresenta a fórmula para se encontrar o valor da integral enquanto a outra a fórmula para calcular a estimativa de erro.

Porém um contra-ponto do método de Monte Carlo é a necessidade de um poder de processamento grande, devido a repetição do algoritmo e também o número de cálculos envolvidos. Além disso, também necessita da geração de números aleatórios, para essa geração este trabalho fez o uso de Mersenne Twister, o que aumenta seu custo computacional.
A figura ``Fig.~\ref{AlgoritmoDeMonteCarlo}'' mostra o algoritmo de Monte Carlo.

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{FormulaMonteCarlo.png}
}
\caption{Fórmulara para o cálculo da integral com o método de Monte Carlo.}
\label{FormulaMonteCarlo}
\end{figure} 

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{FormulaEstimativaErro.png}
}
\caption{Fórmula para o cálculo da estimativa de erro com o método de Monte Carlo.}
\label{FormulaEstimativaErro}
\end{figure} 

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{AlgoritmoDeMonteCarlo.png}
}
\caption{Algoritmo de Monte Carlo \cite{yamamoto2014unified}.}
\label{AlgoritmoDeMonteCarlo}
\end{figure} 

\section{Proposta}
Para implementação destes métodos de integração numérica foi utilizada a linguagem de programação C++ que pode ser usada com o conceito de Orientação a Objetos. Sendo assim, segue a estrutura do projeto em termos de classes, tem-se neste trabalho a classe principal Funcao, que é a responsável por realizar as operações de integração, esta classe conta com diferentes métodos para auxiliar o desenvolvimento. Abaixo segue a assinatura de métodos da classe como exemplo:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Classe Funcao}
	\begin{itemize}
		\item Métodos e Propriedades Públicos
			\begin{itemize}
				\item Funcao(double inicioIntegral, double fimIntegral, int funcaoEscolhida, int numeroDePontos);
        		\item typedef double (Funcao::*EquacaoEscolhida)(double valorDeX);
        		\item double funcaoAvaliar1(double valorX);
        		\item double funcaoAvaliar2(double valorX);
        		\item double funcaoAvaliar3(double valorX);
        		\item double calcularIntegral(EquacaoEscolhida funcaoResolver, double *erro);
			\end{itemize}
		\item Métodos e Propriedades Privadas
			\begin{itemize}
				\item double inicioIntegral;
        		\item double fimIntegral;
        		\item int funcaoEscolhida;
        		\item int numeroDePontos;
        		\item uniform-int-distribution<int> *distribuicao;
        		\item mt19937 *aleatorio;
        		\item double gerarNumeroAleatorio();
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}

Como pode ser visto no arquivo de biblioteca da classe Funcao acima, o método \textbf{calcularIntegral} recebe uma ponteiro pra função que será chamada e executará o código específico para cada função que deve ser solucionada através de Monte Carlo. Para essa chamada, no código do método \text{main} há um array que contém todos as funções integral que podem ser resolvidas por este sistema, e esse código pode ser visto na imagem ``Fig.~\ref{CodigoFonteMain}''.\par
Já nas imagens ``Fig.~\ref{CabecalhoClasseFuncao}'', ``Fig.~\ref{CodigoFonteCalcularIntegral}'' e ``Fig.~\ref{CodigoFonteConstrutorFuncao}''  pode-se ver mais exemplos do código fonte utilizado neste trabalho.

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{CodigoFonteMain.png}
}
\caption{Código fonte do método Main.}
\label{CodigoFonteMain}
\end{figure} 

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{CabecalhoClasseFuncao.png}
}
\caption{Cabeçalho da classe Funcao, contém a descrição do que a classe contém.}
\label{CabecalhoClasseFuncao}
\end{figure} 

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{CodigoFonteCalcularIntegral.png}
}
\caption{Código fonte do método calcular integral.}
\label{CodigoFonteCalcularIntegral}
\end{figure} 

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{CodigoFonteConstrutorFuncao.png}
}
\caption{Código fonte do construtor da classe Funcao.}
\label{CodigoFonteConstrutorFuncao}
\end{figure} 

\section{Resultados}
Utilizando-se dos conceitos de Orientação a Objetos, pode-se neste trabalho implementar o método de Monte Carlo para resolver três diferentes integral. 
As figuras ``Fig.~\ref{ResultadoExercicio1Com10}'', ``Fig.~\ref{ResultadoExercicio1Com100}'', ``Fig.~\ref{ResultadoExercicio2Com1000}'', ``Fig.~\ref{ResultadoExercicio3Com100}'' e ``Fig.~\ref{ResultadoExercicio3Com1000}'' apresentam a execução do programa em diferentes etapas, pode-se ver como o usuário pode escolher qual integral irá trabalhar e a quantidade de pontos aleatórios.\par
É possível observar também como os valores para as integrais e os erros mudam conforme o número de passos aleatórios também muda. Essa relação mostra como o número de pontos ajuda a encontrar uma melhor resposta para integral diminuindo assim a estimativa de erro. Portanto, o grande ponto ao utilizar Monte Carlo é escolher um número de passos adequado para o problema do usuário.

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{ResultadoExercicio1Com10.png}
}
\caption{Resultado da execucação do Exercício 1 com 10 pontos.}
\label{ResultadoExercicio1Com10}
\end{figure} 

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{ResultadoExercicio1Com100.png}
}
\caption{Resultado da execucação do Exercício 1 com 100 pontos.}
\label{ResultadoExercicio1Com100}
\end{figure} 

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{ResultadoExercicio2Com1000.png}
}
\caption{Resultado da execucação do Exercício 2 com 1000 pontos.}
\label{ResultadoExercicio2Com1000}
\end{figure} 

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{ResultadoExercicio3Com100.png}
}
\caption{Resultado da execucação do Exercício 3 com 100 pontos.}
\label{ResultadoExercicio3Com100}
\end{figure} 

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{ResultadoExercicio3Com1000.png}
}
\caption{Resultado da execucação do Exercício 3 com 1000 pontos.}
\label{ResultadoExercicio3Com1000}
\end{figure} 

\section{Conclusão}
Com esse trabalho pode-se demonstrar como o método de Monte Carlo pode ser utilizado para resolver diferentes integrais.\par
Em termos de tempo de execução, pode-se observar que cada operação é executada muito rápida (tempo constante). \par
Um dos pontos principais que pôde ser notado na etapa de desenvolvimento dessa aplicação foi como o uso de ponteiro de função faz com que o desenvolvimento seja mais produtivo, sem a necessidade de muitas condições para determinar qual função integral foi escolhida pelo usuário para ser resolvida.\par
O uso de tratamento de exceções também foi abordado nesse trabalho, afim de garantir o fluxo de execução do sistema. Sendo assim, o sistema se torna mais tolerante a falhas. Permitindo que quando aconteça algo fora do esperado ou até mesmo mapeado anteriormente pelo desenvolver, o usuário não seja prejudicado. 


\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{referencias}

\end{document}